\chapter*{Предисловие}
\markboth{\MakeUppercase{Предисловие}}{}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Предисловие}

Эта книга родилась из приложения к моему огромному труду «Ересь о Киеве»:

https://doi.org/10.5281/zenodo.13960463.

Некоторые читатели помнят там эдакий словарик в конце, исчезнувший в одной из редакций книги. На деле он не исчез, а был отведен в сторонку и стал дополняться, превращаясь в самостоятельный труд.

Я не очень люблю справочники, они разрушают пространственное представление о местности, ибо сведения в них упорядочены по алфавиту, а не, допустим, с юга на север или с запада на восток. Однако упорядочение по алфавиту позволяет быстро найти нужную статью.

«Словарь киеведа» – книга неправильная по названию и содержимому. Название засело у меня в голове и никак не менялось, поэтому я решил оставить его как есть. 

Что до изложенных в словаре сведений, то это самый неполный и неряшливый справочник из всех возможных, частью похожий на заметки на полях, сделанные для себя самого. Я никоим образом не ставил целью охватить все урочища Киева, все местные названия, все исчезнувшие или существующие поныне здания. Более того, некоторые вещи я нарочно не занес в словарь, поскольку более подробно описал их в других краеведческих книгах моего пера. Это служит постоянной причиной моей неудовлетворенности словарем. Итак, если нечто большое и важное упомянуто в словаре кратко, вроде Демиевки, скорее всего это означает, что сему отведено много места в прочих моих работах - помимо «Ереси», это 
«Речка Совка и ее притоки»:

https://doi.org/10.5281/zenodo.13982780

и «Киевский кирпич»:

https://doi.org/10.5281/zenodo.13983975

Благодарю всех кто снабжал меня разными местными названиями, а кроме «всех» – поименно родителей, Настю, Колю Арестова и его маму, а также Дашу Кононюк и Владимира Пчелкина. Много полезного сообщили зрители «Киевской амплитуды» и «Планеты Киева» на Ютубе – спасибо вам!

«Словарь киеведа» набран в разрабатываемом мною текстовом редакторе TEA, свёрстан в системе вёрстки LaTeX (с движком lualatex), и всё это разумеется в операционной системе Linux.

Новые редакции книги, по мере их выхода, будут доступны на моей ORCID-страничке \href{https://orcid.org/0009-0002-3901-7785}{https://orcid.org/0009-0002-3901-7785}\\

Буду рад отзывам и дополнениям по электронной почте: \href{mailto:peter.semiletov@gmail.com}{peter.semiletov@gmail.com}\\
в Телегу: @petersemiletov
