\chapter*{Я}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Я}

\textbf{Яма} – см. «Пятачок».\\

\textbf{Яма} – название низины рядом с домами по адресам Бастионная 12, 14. В Яме в советское время в доме 12 на первом этаже были, справа налево, магазины: «Культтовары» (он же Игрушечный), хлебный, молочный. В соседнем же 14-м, на углу ближе к детскому саду работала детская кухня, где младенцам бесплатно выдавали молоко в бутылочках, какие-то баночки с пюре и тому подобное.\\

\textbf{Ямка} – река, левый приток Лыбеди. Взята в коллектор, диггерское название коего – Enemy Cave. Имела два истока, оба в районе отрогов V-образного Новопечерского переулка, под горой. Сходясь, общим руслом речка шла бы по улице Немецкой до пересечения с Предславинской, и далее мимо Дворца Украина идет вдоль Владимиро-Лыбедской по улицу Ямскую, что следует параллельно Лыбеди. Устье близ соединения улицы Владимиро-Лыбедской с Ямской, непосредственно к юго-западу от здания 58-60 на Ямской (одно время называлась Батыевой).

Современный коллектор немного отличается ходом от природного русла. Вот основные составляющие коллектора. Начало – за Домом проектов (Леси Украинки, 26), что фасадом выходит на площадь Леси Украинки. Оттуда он идет на северо-запад под углом Института проблем международной безопасности (Новогоспитальная 1/21), пересекает улицу Щорса и обходит с севера Прозоровскую башню (Башня №3), проходя между нею и южным углом Щорса 34А. 

Следуя далее на юг, коллектор скрывается под территорией завода «Радар» и покидает ее на улице Предславинской, у корпуса 2 по адресу Предславинская 35. Далее он идет на запад под северной частью Дворца Украина, пересекает Большую Васильковскую, проходит под северным углом дома 114 на ней же, затем, огибая с севера Владимирский рынок, идет под южной стороной улицы Владимиро-Лыбедской до перекрестка с улицей Антоновича, и по Владимиро-Лыбедской выходит на финишную прямую к Лыбеди, причем около перекрестка с Ямской течет точно под зеленым бульварчиком между обеими шоссейными полотнами улицы.

Ямская улица до революции была «известна» находившимися там, кроме обычных усадеб, публичными домами, равно как и кстати Андреевский спуск. В 1905 году домовладельцы с Ямской добились от властей переноса борделей с Ямское в другое место, ибо квартиры домовладельцев обесценивались, никто не хотел снимать там жилье. А еще в 80-х годах 19 века тамошние же домовладельцы сами предложили устраивать бордели на Ямской, надеясь что такое соседство будет денежно выгодным.

Киевский роман Куприна «Яма» не зря носит такое название.\\

\textbf{Ямки} – поселок в районе нынешней Рыбальской улицы. Писатель Николай Лесков, ребенком в 1849 году переехавший в Киев, писал о Ямках, сетуя на снос зданий при Бибикове:

\begin{quotation}
Мне жаль, например, лишенного жизни Печерска и облегавших его урочищ, которые были застроены  как попало, но очень живописно. Из них некоторые  имели также замечательно своеобразное и характерное  население, жившее неодобрительною  и даже буйною жизнью в стародавнем  запорожском  духе. Таковы были, например, удалые Кресты и Ямки, где «мешкали бессоромние дiвчата», составлявшие любопытное соединение городской, культурной проституции с казаческим простоплетством и хлебосольством. К этим дамам,  носившим не европейские, а национальные малороссийские уборы, или так называемое  «простое  платье», добрые люди хаживали в гости с  своею «горiлкою, с ковбасами, с салом и рыбицею», и «крестовские дiвчатки» из всей этой приносной провизии искусно готовили смачные снеди и  проводили с своими посетителями часы удовольствия «по-фамильному». 

Были из них даже по-своему благочестивые: эти открывали свои радушные хаты для пиров только до «благодатной», то есть до второго утреннего звона в лавре. А как только раздавался этот звон, казачка  крестилась, громко произносила: «радуйся, благодатная, господь с тобою» и сейчас же всех гостей выгоняла, а огни гасила. 

Это называлося «досидеть до благодатной».

И гости – трезвые и пьяные – этому подчинялися. 

Теперь этого оригинального типа непосредственной старожилой киевской культуры с запорожской  заправкой уже нет и следа. Он исчез, как в Париже исчез тип мюзаровской гризеты, с которою у киевских «крестовых дiвчат» было нечто сходственное в их простосердечии. 

Жаль мне тоже живописных надбережных хаток, которые лепились по обрывам над днепровской   кручей:  они  придавали  прекрасному  киевскому  пейзажу особенный  теплый  характер  и  служили жилищем для большого числа бедняков, которые  хотя  и получили какое-то вознаграждение за свои «поламанные дома», но не могли за эти деньги построить себе новых домов в городе и слепили себе гнёзда  над  кручею.  А  между тем эти живописные хаточки никому и ничему не мешали\footnote{С этими хатками боролись еще с тридцатых годов 19 века, при губернаторе Левашове, усмотрев в них причину разрушения склонов, хотя оные склоны были сильно подточены глинищами казенных кирпичных заводов, работавших на постройку Киевской крепости}.
\end{quotation}

В связи с постройкой Новопечерской крепости бывшие тут кузни и каретные мастерские перенесли на Ямскую в Новом строении.\\

%Совсем другую – мрачную, хотя и позднейшую Яму описал Куприн в повести «Яма».\\

\textbf{Яровцы} 

50°20'59.5"N 30°31'38.9"E

Исчезнувший хутор к северо-востоку от пироговского кладбища. Название от близлежащего, еще севернее, яра. Раньше за яром была гора, сейчас на месте горы – огромная котловина глиняного карьера, со свалкой на северном склоне.\\

\textbf{Яцковка, Иакиновка} – исчезнувшая в 17 веке деревушка на Сырце, где-то около моста и большого креста. Позже доминикане поставили на месте Яцковки шинок.